# Error Propagation
Author: [yihung](johnsonlin0528.c@nycu.edu.tw)
_ _ _
## Why we use Error propagate
![[https://raw.githubusercontent.com/FemtoPhysics/Laboratory-note/main/src/Error%20Analysis%20Notes/img/snapshot.png]]
[(source)](https://www.youtube.com/watch?v=V0ZRvvHfF0E)

ç•¶æˆ‘å€‘è¦è¨ˆç®—å‹•èƒ½çš„ç²¾ç¢ºå€¼æ™‚ï¼Œæœƒéœ€è¦ä½¿ç”¨åˆ°è³ªé‡è·Ÿé€Ÿåº¦é€™å…©å€‹ç‰©ç†é‡ï¼Œè€Œæˆ‘å€‘åœ¨å¾—åˆ°é€™å…©å€‹ç‰©ç†é‡æ™‚å¯èƒ½å› ç‚ºå„€å™¨æˆ–å…¶ä»–åŸå› ï¼Œè€Œå°è‡´å¾—åˆ°ç‰©ç†é‡æœ‰èª¤å·®ï¼Œè€Œæˆ‘å€‘ç‚ºäº†æƒ³æº–ç¢ºçš„çŸ¥é“é€™äº›èª¤å·®æœƒå¸¶çµ¦å‹•èƒ½æœ‰ä»€éº¼å½±éŸ¿ï¼Œå› æ­¤éœ€è¦åˆ©ç”¨èª¤å·®å‚³éã€‚

## Derived formula
åœ¨é€™è£¡æˆ‘å€‘æŠŠå°å‡ºé‡è¨­ç‚º $X$,è€Œç›´æ¥æ¸¬åˆ°çš„é‡ç‚º $u$,$v$ å‰‡å¯ä»¥å¯«æˆå‡½æ•¸å¼ï¼š
$$
X = f\left(u, v\right)
$$
$\bar{u}$, $\bar{v}$åˆ†åˆ¥ä»£è¡¨ $u$, $v$ çš„å¹³å‡å€¼,
$$
\bar{X} = f\left(\bar{u}, \bar{v}\right)
$$
å°æ–¼æŸä¸€çµ„æ¸¬é‡æ¨£æœ¬æ•¸æ“šï¼Œå¯ä»¥è¡¨ç¤ºç‚ºï¼š
$$X_{i} = f\left(u_{i}, v_{i}\right)$$


### Definition:
$$\sigma_{X}^{2}=\lim _{\mathrm{n} \rightarrow \infty} \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n}\left(X_{i}-\bar{X}\right)^{2}$$
æ¨å°
$$
\begin{align}
X_{i}-\bar{X}
&=
  f\left(u_{i}, v_{i}\right)-f(\bar{u}, \bar{v})
\\[1.5ex]
&=
  \left[f(\bar{u}, \bar{v})+\left(\frac{\partial f}{\partial u}\right)_{\bar{u}}\left(u_{i}-\bar{u}\right)+\left(\frac{\partial f}{\partial v}\right)_{\bar{v}}\left(v_{i}-\bar{v}\right)\right]-f(\bar{u}, \bar{v})
\\[1.5ex]
&=
   \left(\frac{\partial f}{\partial u}\right)_{\bar{u}}\left(u_{i}-\bar{u}\right)+\left(\frac{\partial f}{\partial v}\right)_{\bar{v}}\left(v_{i}-\bar{v}\right)
\\[1.5ex]
&=
\left(\frac{\partial X}{\partial u}\right)_{\bar{u}}\left(u_{i}-\bar{u}\right)+\left(\frac{\partial X}{\partial v}\right)_{\bar{v}}\left(v_{i}-\bar{v}\right)
\end{align}
$$

æŠŠä»¥ä¸Šçµæœä»£å…¥
$$
\begin{align}
\sigma_{X}^{2} &=
    \lim _{\mathrm{n} \rightarrow \infty} \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n}\left(X_{i}-\bar{X}\right)^{2}
\\[1.5ex]
&=
    \lim _{\mathrm{n} \rightarrow \infty} \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n}\left[\left(\frac{\partial X}{\partial u}\right)_{\bar{u}}\left(u_{i}-\bar{u}\right)+\left(\frac{\partial X}{\partial v}\right)_{\bar{v}}\left(v_{i}-\bar{v}\right)\right]^{2}
\\[1.5ex]
&=
\lim _{\mathrm{n} \rightarrow \infty} \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n}\left[\left(\frac{\partial X}{\partial u}\right)_{\bar{u}}^{2}\left(u_{i}-\bar{u}\right)^{2}+\left(\frac{\partial X}{\partial v}\right)_{\bar{v}}^{2}\left(v_{i}-\bar{v}\right)^{2}+2\left(u_{i}-\bar{u}\right)\left(v_{i}-\bar{v}\right)\left(\frac{\partial X}{\partial u}\right)_{\bar{u}}\left(\frac{\partial X}{\partial v}\right)_{\bar{v}}\right]
\\[1.5ex]
&=
  \sigma_{u}^{2}\left(\frac{\partial X}{\partial u}\right)_{\bar{u}}^{2}+\sigma_{v}^{2}\left(\frac{\partial X}{\partial v}\right)_{\bar{v}}^{2}+2 \sigma_{u v}^{2}\left(\frac{\partial X}{\partial u}\right)_{\bar{u}}\left(\frac{\partial X}{\partial v}\right)_{\bar{v}}
\end{align}
$$


ç”±ä¸Šå¼å¯çŸ¥
$$
\begin{align}
\sigma_{u}^{2} &= 
	\lim _{\mathrm{n} \rightarrow \infty} \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n}\left(u_{i}-\bar{u}\right)^{2},
\\[1.5ex]
\sigma_{v}^{2} &=
	\lim _{\mathrm{n} \rightarrow \infty} \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n}\left(v_{i}-\bar{v}\right)^{2},
\\[1.5ex]
\sigma_{u v}^{2} &=
	\lim _{\mathrm{n} \rightarrow \infty} \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n}\left(u_{i}-\bar{u}\right)\left(v_{i}-\bar{v}\right)
	\,, \quad \sigma_{u v} \text{ is called covariance}
\end{align}
$$

If ğ‘¢ and ğ‘£ are not related to each other for measured physical quantities, 
the covariance would be zero.

So, the equation can be simplified to:
$$
\sigma_{X}^{2}=\sigma_{u}^{2}\left(\frac{\partial X}{\partial u}\right)_{\bar{u}}^{2}+\sigma_{v}^{2}\left(\frac{\partial X}{\partial v}\right)_{\bar{v}}^{2}
$$

åˆ©ç”¨ä¸Šå¼ï¼Œå¯ä»¥å°‡ä»¥ä¸‹å››å€‹ä¾‹å­è¨ˆç®—å‡ºä»–å€‘å„è‡ªçš„èª¤å·®
![[https://raw.githubusercontent.com/FemtoPhysics/Laboratory-note/main/src/Error%20Analysis%20Notes/img/example.png]]
[(source)](https://chem.libretexts.org/Bookshelves/Analytical_Chemistry/Supplemental_Modules_(Analytical_Chemistry)/Quantifying_Nature/Significant_Digits/Propagation_of_Error)

å¯å°‡æ­¤ $\sigma_{X}$ å€¼è¦–ç‚ºæ¸¬å¾—çš„å¹³å‡å€¼ä¹‹ç²¾å¯†åº¦(æˆ–èª¤å·®)æœ€ä½³ä¼°è¨ˆã€‚é€šå¸¸ä»¥$\bar{X} Â± \sigma_{X}$è¡¨ç¤ºæŸä¸€ç‰©ç†é‡ x çš„æ¸¬é‡å€¼ã€‚


## Example
$$
\frac{\Delta T}{T}(A, \tau)=A e^{-t / \tau}
$$åœ¨é€™è£¡æˆ‘å€‘è¨­ $t=10 ps$
$$
\begin{aligned}
\mathrm{A} &= -1.92 \pm 0.07\left(\times 10^{-5}\right) \\
\tau &= 5.46 \pm 0.34 \quad
\end{aligned}
$$
$$
\begin{align}
\delta\left(\frac{\Delta T}{T}\right)
&=
  \sqrt{\left(\frac{\partial\left(\frac{\Delta T}{T}\right)}{\partial A} \delta A\right)^{2}+\left(\frac{\partial\left(\frac{\Delta T}{T}\right)}{\partial \tau} \delta \tau\right)^{2}}\\
\\[1.5ex]
&=
  \sqrt{\left(e^{-t / \tau} \times \delta A\right)^{2}+\left(A \frac{-t}{\tau^{2}} e^{-t / \tau} \times \delta \tau\right)^{2}}
\\[1.5ex]
&=
3.68 \times 10^{-7}\\
\end{align}
$$$$\frac{\Delta T}{T}(t=10)=3.07 \times 10^{-6} \pm 3.68 \times 10^{-7}$$
